\marginpar{24.11.15}
\begin{thm}
Sei $\pi^T(\alpha)$ der Page Rank Vektor der Google-Matrix. Dann gilt
\begin{enumerate}[(a)]
\item $\left\vert \frac{d \pi_j(\alpha)}{d \alpha} \right\vert \leq \frac{1}{1- \alpha}$ für jedes $j = 1, \dotsc, n$
\item $\left\Vert \frac{d \pi^T(\alpha)}{d \alpha} \right\Vert_1 \leq \frac{2}{1-\alpha}$
\end{enumerate}
\end{thm}
\begin{proof}
Es gilt  $\frac{d \pi^T(\alpha)}{d \alpha} e = 0$, da $\pi^T e = 1$ ist. Dies wenden wir an auf
\[ \pi^T(\alpha) = \pi^T(\alpha) \left(\alpha U + (1- \alpha) e \nu^T \right) \]
und erhalten
\[ \frac{d \pi^T(\alpha)}{d \alpha} (I - \alpha U) = \pi^T(\alpha) (U - e \nu^T) \]
Die Matrix $(I - \alpha U)$ ist nicht singulär für $\alpha < 1$, da dann $\rho(\alpha U) < 1$. Somit erhalten wir 
\begin{equation}
\frac{d \pi^T(\alpha)}{d \alpha} = \pi^T(\alpha) (U - e \nu^T) (I - \alpha U)^{-1} \label{beweis_ableitung_pagerank1}
\end{equation}
Betrachte nun für reelle $x \in \left( \mathrm{span} (e) \right)^{\perp}$ (also reelle $x$ im orthogonalen Komplement des von $e$ aufgespannten Unterraums) und $\alpha \in \R$ gilt
\begin{equation*}
|x^T y| = |x^T (y - \alpha e)| \leq \Vert x \Vert_1 \Vert y - \alpha e \Vert_\infty
\end{equation*}
und es ist 
\begin{equation}
\min_\alpha \Vert y - \alpha e \Vert_\infty = \frac{y_{\max} - y_{\min}}{2} \label{beweis_ableitung_pagerank2}
\end{equation}
Somit ist dann\footnote{Der Beweis hierfür verbleibt als Übung.} 
\[ | x^T y | \leq \Vert x \Vert_1 \left( \frac{y_{\max} - y_{\min}}{2}  \right) \]
Aus \eqref{beweis_ableitung_pagerank1} ergibt sich für den $j$-ten Standard Basis-Vektor
\begin{equation*}
\frac{d \pi_j(\alpha)}{d \alpha} = \pi^T(\alpha) (U - e\nu^T) (I - \alpha U)^{-1} e_j
\end{equation*}
Da nun $\pi^T(\alpha) (U - e \nu^T) e = 0$ gilt, können wir \eqref{beweis_ableitung_pagerank2} anwenden mit $y = (I-\alpha U)^{-1} e_j$ und erhalten
\begin{equation*}
\left\vert \frac{d \pi_j(\alpha)}{d \alpha} \right\vert \leq 
\left\Vert \pi^T(\alpha) (U - e \nu^T ) \right\Vert \left( \frac{y_{\max} - y_{\min}}{2} \right)
\end{equation*}
Es ist nun $\Vert \pi^T(\alpha) (U - e \nu^T ) \Vert_1 \leq 2$ und somit
\begin{equation*}
\left\vert \frac{d \pi_j(\alpha)}{d \alpha} \right\vert \leq y_{\max} - y_{\min}
\end{equation*}
Nun ist $(I- \alpha)^{-1} \geq 0$ und damit ist $y_{\min} \geq 0$. Des weiteren gilt
\begin{equation*}
(I-\alpha U) e = (1-\alpha)e \Rightarrow (I-\alpha U)^{-1} e = (1- \alpha)^{-1} e
\end{equation*}
also ist auch
\begin{equation*}
y_{\min} \leq \max_{i,j} \left[ (I- \alpha U)^{-1} \right]_{ij} \leq \left\Vert (I - \alpha U)^{-1} \right\Vert_\infty 
\leq \left\Vert (I-\alpha U)^{-1} e \right\Vert_\infty = \frac{1}{1-\alpha}
\end{equation*}
\end{proof}
\begin{rem}
Falls $\alpha$ nicht zu nahe bei 1 liegt, reagiert der Page-Rank-Vektor nicht allzu sensitiv auf Änderungen von $\alpha$.
Für $\alpha \to 1$ wird die Abschätzung unbrauchbar. Eine Analyse zeigt jedoch, dass $\pi(\alpha)$ immer empfindlicher für Änderungen von $\alpha$ wird, falls $\alpha \to 1$.
\end{rem}
\begin{thm}
Es sei $G = \alpha U + (1- \alpha) e \nu^T$ die Google Matrix mit Page-Rank-Vektor $\pi^T$ und $\tilde{G} = \alpha \tilde{U} + (1- \alpha) e \nu^T$ ein Update der Google-Matrix mit Page-Rank Vektor $\tilde{\pi}^T$. Dann gilt
\begin{equation}
\norm[1]{\pi - \tilde{\pi}} \leq \frac{2 \alpha}{1- \alpha} \sum_{i \in U} \pi_i
\end{equation}
wobei $U$ die Menge aller Seiten ist, die aktualisiert wurden.
\end{thm}
\begin{rem}
Abschätzung ist hilfreich falls $\alpha$ klein ist und falls die Summe des Page-Ranks klein ist.
\end{rem}
\begin{proof}
Sei $F$ die Matrix, die die Störung darstellt $F = U - \tilde{U}$, dann 
\begin{align*}
\pi^T - \tilde{\pi}^T &= \alpha \pi^T U - \alpha \tilde{\pi}^T \tilde{U} \\
&= \alpha \pi^T U - \alpha(\tilde{\pi}^T + \pi^T - \pi^T) \tilde{U} \\
&= \alpha \pi^T U - \alpha \pi^T \tilde{U} + \alpha (\pi^T - \tilde{\pi}^T) \tilde{U} \\
&= \alpha \pi^T (U - \tilde{U}) + \alpha (\pi^T - \tilde{\pi}^T) \tilde{U} \\
&= \alpha \pi^T F + \alpha(\pi^T - \tilde{\pi}^T) \tilde{U}
\end{align*}
Nach $\pi^T - \tilde{\pi}^T$ auflösen bringt
\[ \pi^T - \tilde{\pi}^T = \alpha \pi^T F (I - \alpha \tilde{U})^{-1} \]
Anwendung der 1-Norm ergibt:
\[
\norm[1]{\pi^T - \tilde{\pi}^T} \leq \alpha \norm[1]{\pi^T F} \norm[\infty]{(I - \alpha \tilde{U})^{-1}} \leq \frac{\alpha}{1- \alpha} \norm[1]{\pi^T F}
\]
Nun ordnen wir $F$ (und $\pi^T$) so, dass die Webseiten mit einem Update in den obersten Zeilen sind.
\begin{equation*}
\pi^T F = \begin{pmatrix} \pi^T_1 & \pi^T_2 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} F_1 \\ 0 \end{pmatrix} = \pi^T_1 F_1
\end{equation*}
Somit gilt
\begin{equation*}
\norm[1]{\pi^T F} = \norm[1]{\pi^T_1 F_1} \leq \norm[1]{\pi^T} \norm[\infty]{F_1}
\end{equation*}
und
\begin{equation*}
\norm[1]{F_1} = \norm[\infty]{U_1 - \tilde{U}_1} \leq \norm[\infty]{U_1} \norm[\infty]{U_2} \leq 2
\end{equation*}
wobei $U_1, \tilde{U}_1$ zu den entsprechenden Update Seiten gehört. Somit ist schließlich
\begin{equation*}
\norm[1]{\pi^T F} \leq 2 \sum_{i \in U} \pi_i \Rightarrow \norm[1]{\pi^T - \tilde{\pi}^T} \leq \frac{2\alpha}{1-\alpha} \sum_{i \in U} \pi_i
\end{equation*}
\end{proof}

\textbf{Sensitivität bezüglich der Link-Struktur $\bm H$}\\
Die Frage nach der Sensitivität von $\pi^T$ in $H$ ist wichtig, da sich das Netz permanent in der Struktur rändert (neue Webseiten, neue Links, Entfernen von Webseiten).

Aus der Markov-Theorie ist bekannt, dass $\pi^T$ sensitiv bezüglich Störungen ist, genau dann wenn $|\lambda_2| \approx 1$. Wir wissen, dass
\[|\lambda_2(G)| \leq \alpha \]
Also gilt: Je dichter $\alpha$ bei $1$ ist, desto stärker wirken Störungen in $\pi^T$. Man kann zeigen, dass
\[ \frac{d \pi^T(h_{ij})}{d h_{ij}} = \alpha {\color{ForestGreen} \bm \pi_i} (e_j^T - \nu^T)(I - \alpha U)^{-1} \]
Der Term {\color{ForestGreen}$\bm \pi_i$} zeigt: Eine Link-Änderung auf einer wichtigen Seite hat mehr Einfluss als eine unwichtige Seite.

\textbf{Sensitivität bezüglich $\bm \nu^T$}\\
$\nu^T$ nennen wir auch den \textit{personalisierten Vektor}.
\begin{equation*}
{\pi^{(k+1)}}^T = \alpha {\pi^{(k)}}^T H + (\alpha {\pi^{(k)}}^T a + (1- \alpha \alpha) ) \nu^T
\end{equation*}
Themenspezifische Page-Rank-Vektoren:
\begin{itemize}
\item[$\pi^T(\nu^T_1)$] Kunst
\item[$\pi^T(\nu^T_2)$] Wirtschaft
\item[$\vdots$] ~
\item[$\pi^T(\nu^T_{16})$] Fernsehen
\end{itemize}
\[
\pi^T = \beta_1 \pi^T (\nu_1^T) + \dots + \beta_{16} \pi^T(\nu^T_{16}) \qquad \sum_{i=1}^{16} \beta_i = 1
\]
Zurück zur Sensitivität bezüglich $\nu^T$: \\
Man kann zeigen, dass
\[ \frac{d \pi^T(\nu^T)}{d \nu^T} =\left(1- \alpha + \alpha\sum_{i \in D} \pi_i \right)\left( I - \alpha U)^{-1} \right) \]
wobei $D$ die Menge der hängenden Knoten ist.